\documentclass[10pt]{ujarticle}
\usepackage[top=30truemm, bottom=30truemm, left=25truemm, right=25truemm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{url}
\usepackage{braket}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color}

\title{S.M.Sze ゼミ}
\date{2019/05/28}

\begin{document}
\maketitle
\section{p-n 接合}
前章では、均質な半導体内のキャリア密度とその移動について考えてきたが、この章では、pおよびn領域を有するp-n接合を形成している半導体結晶について考える。\\
p-n接合は近年の電子機器への応用において重要であるばかりではなく、半導体デバイスを理解する上でも重要である。本章では以下のような項目を取り上げる。
\begin{itemize}
\item p-n接合の物理的、電気的構成
\item バイアス電圧下での空乏層の挙動
\item p-n接合の電流輸送特性とキャリアの生成、再結合過程
\item p-n接合における電荷の蓄積と過渡特性への影響
\item p-n接合におけるなだれ増倍現象と最大バイアス電圧への影響
\item ヘテロ結合と基本的特徴
\end{itemize}  

\subsection{基本的形成過程}
今日、集積回路の作成にはプレーナ技術が広く使われている。酸化、リソグラフィ、イオン注入および金属配線など。これらのステップを簡単に紹介する。あまり重要ではないので、テキストの78ページからの該当部を参照。

\subsubsection{酸化}



\subsection{空乏領域}
ポアソン方程式
\begin{equation}
  \frac{d^2 \Psi}{dx^2} = \frac{q}{\epsilon_s} (N_A - N_D)
\end{equation}
を解くために、不純物分布$N_A-N_D$について知る必要がある。本節では重要な2つの例、階段接合と傾斜接合について考える。\\
\begin{itemize}
  \item 階段接合：浅い拡散、または低エネルギーのイオン注入の時に、不純物分布の傾斜が急になるため、階段状分布で近似できる。
  \item 傾斜接合：深い拡散、または低エネルギーのイオン注入の時に、不純物分布の勾配がなだらかになるため、線形傾斜で近似できる。
\end{itemize}

\subsubsection{階段接合}
空乏領域内では、キャリアが空になっているため、ポワソン方程式は次のように簡単に表せる。
\begin{equation}
  \frac{d^2 \Psi}{dx^2} =
  \begin{cases}
    \frac{qN_A}{\epsilon_s} & -x_p \leq x \leq 0 \\
    \frac{qN_D}{\epsilon_s} & 0 \leq x \leq x_n
  \end{cases}
\end{equation}
半導体全体で空間電荷は中性であるから、q側の単位面積あたりの負の空間電荷はn側の性の空間電荷と等しくなければならない。（そのため、線形傾斜接合はn側もp側も空乏層の幅が等しくなければならない。）したがって、
\begin{equation}
  N_A x_p = N_D x_n
\end{equation}
となる。全空乏層幅$W$は
\begin{equation}
  W = x_p + x_n
\end{equation}
である。電界強度はポワソン方程式を積分して、
\begin{equation}
  E(x) =
  \begin{cases}
    -\frac{d^2 \Psi}{dx^2} = -\frac{qN_A(x+x_p)}{\epsilon_s} & -x_p \leq x \leq 0\\
    -E_m + \frac{qN_D x}{\epsilon_s} & 0 \leq x \leq x_n
  \end{cases}
\end{equation}
となる。ただし、$E_m$は$x=0$における最大電界強度であり、
\begin{equation}
  E_m = \frac{q N_D x_n}{\epsilon_s} = \frac{q N_A x_p}{\epsilon_s}
\end{equation}
となる。空乏層領域全体にわたって、積分すると、電位差、すなわち内臓電位$V_{bi}$が得られる。
\begin{eqnarray}
  V_{bi} &=& - \int_{-x_p}^{x_n} E(x) dx \nonumber \\
  &=& \frac{qN_A x^2_p}{2 \epsilon_s} \nonumber \\
  &=& \frac{q}{2\epsilon_s} (N_A x^2_p + N_D x^2_n)\\
  &=& \frac{q}{2\epsilon_s} N_A x_p (x_p + x_n) \nonumber \\
  &=& \frac{qN_D x^2_n}{2 \epsilon_x} = \frac{1}{2} E_m W
\end{eqnarray}
空乏層幅Wが内臓電位の関数として以下のように求められる。
\begin{eqnarray}
  V_{bi} &=& \frac{q}{2\epsilon_s} (N_A x^2_p + N_D x^2_n) \nonumber \\
  &=& \frac{q}{2\epsilon_s} \left\{ N_A x^2_p + N_D \left( \frac{N_A x_p}{N_D} \right)^2 \right\} \nonumber \\
  &=& \frac{q}{2\epsilon_s} N_A x^2_p \left( 1+ \frac{N_A}{N_D} \right) \nonumber \\
  &=& \frac{q}{2 \epsilon_s} N_A x^2_p \frac{N_A + N_D}{N_D}  \\
  x_p &=& \sqrt{\frac{2\epsilon_s}{qN_A} \frac{N_D}{N_A + N_D} V_{bi}} \\
  x_n &=& \sqrt{\frac{2\epsilon_s}{qN_D} \frac{N_A}{N_A + N_D} V_{bi}}\\
  W &=& x_p + x_n = \sqrt{\frac{2\epsilon_s V_{bi}}{qN_AN_D(N_A + N_D)}} (N_D + N_A)\nonumber \\
    &=& \sqrt{\frac{2\epsilon_s}{q} \frac{N_A + N_D}{N_A N_D} V_{bi}}
\end{eqnarray}
階段接合において、一方の不純物濃度が他方に比べてずっと大きい場合は片側階段接合と呼ばれる。すなわち、$N_A \gg N_D$ の場合の空間電荷分布を示す。
\begin{eqnarray}
  x_n &=& \sqrt{\frac{2\epsilon_s}{qN_D} \frac{N_A}{N_A + N_D} V_{bi}}\\
  &=& \sqrt{\frac{2\epsilon}{qN_D} V_{bi}}
\end{eqnarray}
なので、
\begin{equation}
  W \simeq x_n = \sqrt{\frac{2 \epsilon_s V_{bi}}{qN_D}}
\end{equation}
\end{document}
  
  
